

Modelo 7

Duração: 2h

1. Considere o sistema $AX = B$ onde $A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 3 \\ -2 & 1 & -3 \\ 2 & 1 & k^2 + 2 \end{bmatrix}$, $B = \begin{bmatrix} 0 \\ k \\ 2k - 1 \end{bmatrix}$ e $k \in \mathbb{R}$.

- [2.0] (a) Discuta o sistema $AX = B$ em função do parâmetro k .
(b) No que se segue considere $k = 0$.
[1.5] (i) Calcule a inversa de A .
[1.25] (ii) Determine a solução do sistema $AX = B$ recorrendo à matriz inversa de A .
[1.25] (iii) Recorrendo à regra de Cramer, confirme o valor da incógnita z determinado na alínea anterior.

2. Seja A uma matriz quadrada de ordem 4, com determinante igual a 100.

- [2.0] (a) Calcule, justificando, os valores de
i) $\det\left(\frac{A(A^{-1})^2 A^T}{2}\right)$; ii) $\det(A) + \det(-A)$; iii) $\text{car}(A)$.
[1.0] (b) Comente a afirmação: ' $\lambda = 0$ é valor próprio de A '.

3. Considere $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 2y + z\}$.

- [1.5] ~~(a) Mostre que S é um subespaço vectorial de \mathbb{R}^3 .~~ *Não demos!*
[1.0] (b) Determine uma base do subespaço S e indique a dimensão de S .
[2.0] (c) Mostre que o espaço gerado pelos vectores $u = (0, -1, 2)$ e $v = (1, 0, 1)$ é igual a S .
[1.0] (d) Determine, justificando, uma base de \mathbb{R}^3 que contenha os vectores u e v .

4. Considere a matriz $A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$.

- [1.0] (a) Determine os valores próprios da matriz A .
[2.5] (b) Mostre que a matriz A é diagonalizável e determine matrizes P e D invertível e diagonal, respectivamente, tais que $A = PDP^{-1}$.
[1.0] (c) Recorrendo à alínea anterior, calcule $P^{-1}A^5P$.
[1.0] (d) Recorrendo ao teorema de Cayley-Hamilton e à alínea (b), calcule

$$P^{-1}(-A^3 + 4A^2 - 6A + 2I)P.$$

1. (a) Recorrendo à matriz ampliada do sistema $AX = B$, tem-se

$$\begin{aligned}
 [A|B] &= \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 0 & 3 & 0 \\ -2 & 1 & -3 & k \\ 2 & 1 & k^2+2 & 2k-1 \end{array} \right] \xrightarrow[L_3 = L_3 - L_1]{L_2 = L_2 + L_1} \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 0 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & k \\ 0 & 1 & k^2-1 & 2k-1 \end{array} \right] \\
 &\xrightarrow{L_3 = L_3 - L_2} \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 0 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & k \\ 0 & 0 & k^2-1 & k-1 \end{array} \right]
 \end{aligned}$$

pelo que podem ocorrer os seguintes casos:

- se $k \neq -1$ e $k \neq 1$, então $\text{car}(A) = \text{car}(A|B) = 3 = \text{n}^\circ$ de incógnitas e portanto o sistema é possível e determinado;
- se $k = 1$, então a matriz final tem a forma

$$\left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 0 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right]$$

pelo que $\text{car}(A) = \text{car}(A|B) = 2$, mas é inferior ao número de incógnitas e portanto o sistema é possível e indeterminado de grau 1, com variável livre z ;

- se $k = -1$, então a matriz final tem a forma

$$\left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 0 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & -2 \end{array} \right]$$

pelo que $\text{car}(A) = 2$ mas $\text{car}(A|B) = 3$, pelo que o sistema é impossível.

(b) Quando $k = 0$ tem-se $A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 3 \\ -2 & 1 & -3 \\ 2 & 1 & 2 \end{bmatrix}$ e $B = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ -1 \end{bmatrix}$.

- (i) Começamos por notar que para $k = 0$ tem-se $\text{car}(A) = 3$, de acordo com a alínea (a), e portanto a matriz A é invertível. A matriz inversa de A é uma matriz X de dimensão 3×3 tal que $AX = I_3$, onde I_3 representa a matriz identidade de ordem três. Recorrendo ao algoritmo de Gauss-Jordan, tem-se

$$\begin{aligned}
 [A|I] &= \left[\begin{array}{ccc|ccc} 2 & 0 & 3 & 1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & -3 & 0 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right] \xrightarrow[L_3 = L_3 - L_1]{L_2 = L_2 + L_1} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 2 & 0 & 3 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 \end{array} \right] \\
 &\xrightarrow{L_3 = L_3 - L_2} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 2 & 0 & 3 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & -2 & -1 & 1 \end{array} \right] \xrightarrow{L_1 = L_1 + 3L_3} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 2 & 0 & 0 & -5 & -3 & 3 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & -2 & -1 & 1 \end{array} \right] \\
 &\xrightarrow[L_3 = -L_3]{L_1 = \frac{1}{2}L_1} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & -\frac{5}{2} & -\frac{3}{2} & \frac{3}{2} \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 2 & 1 & -1 \end{array} \right]
 \end{aligned}$$

pelo que a inversa de A é dada por $X \equiv A^{-1} = \begin{bmatrix} -\frac{5}{2} & -\frac{3}{2} & \frac{3}{2} \\ 1 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & -1 \end{bmatrix}$

- (ii) De acordo com a caracterização da alínea (a), quando $k = 0$ o sistema $AX = B$ é possível e determinado. Se recorrermos à matriz inversa de A , já calculada na alínea (b)(i), tem-se

$$AX = B \Leftrightarrow \underbrace{A^{-1}A}_=I X = A^{-1}B \Leftrightarrow X = A^{-1}B = \begin{bmatrix} -\frac{5}{2} & -\frac{3}{2} & \frac{3}{2} \\ 1 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ -1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -\frac{3}{2} \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}$$

- (iii) Começemos por calcular o determinante da matriz A :

$$|A| = \begin{vmatrix} 2 & 0 & 3 \\ -2 & 1 & -3 \\ 2 & 1 & 2 \end{vmatrix} = +2 \begin{vmatrix} 1 & -3 \\ 1 & 2 \end{vmatrix} - 0 + 3 \begin{vmatrix} -2 & 1 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} = 2(2+3) + 3(-2-2) = -2 \neq 0.$$

Então

$$z = \frac{\begin{vmatrix} 2 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & -1 \end{vmatrix}}{|A|} = \frac{2 \begin{vmatrix} 1 & 0 \\ 1 & -1 \end{vmatrix}}{-2} = \frac{2 \times (-1)}{-2} = 1,$$

conforme já determinado na alínea anterior.

2. (a) i) Atendendo a que A é uma matriz de ordem 4, tem-se

$$\begin{aligned} \left| \frac{A(A^{-1})^2 A^T}{2} \right| &= \left(\frac{1}{2} \right)^4 |A| \cdot |A^{-1}|^2 \cdot |A^T|, \text{ porque } \det(\lambda A) = \lambda^n \det(A) \text{ e } \det(AB) = \det(A)\det(B) \\ &= \frac{1}{16} |A| \cdot \left(\frac{1}{|A|} \right)^2 \cdot |A|, \text{ porque } \det(A^T) = \det(A) \text{ e } \det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)} \\ &= \frac{1}{16} \cancel{|A|} \frac{1}{\cancel{|A|}} \frac{1}{\cancel{|A|}} \cancel{|A|} \\ &= \frac{1}{16}. \end{aligned}$$

- ii) Atendendo a que A é uma matriz de ordem 4, tem-se

$$\begin{aligned} |A| + |-A| &= |A| + (-1)^4 |A|, \text{ porque } \det(\lambda A) = \lambda^n \det(A) \\ &= |A| + |A| \\ &= 2|A| \\ &= 200. \end{aligned}$$

- iii) Como A é uma matriz de ordem 4 e tem determinante não nulo, então $\text{car}(A) = 4$.

- (b) Atendendo a que $\det(A) = \prod v.p.$, se $\lambda = 0$ fosse valor próprio de A então o determinante da matriz seria nulo. Mas, de acordo com o enunciado, $\det(A) = 100$ e portanto é diferente de zero, pelo que $\lambda = 0$ não pode ser valor próprio de A . Logo, a afirmação é falsa.

3. (a) S é um subconjunto de \mathbb{R}^3 e é subespaço deste porque

- S é não vazio: por exemplo, $(0, 0, 0) \in S$, $0 = 2 \times 0 + 0$ ✓
- S é fechado para a soma:

$$\begin{array}{l} (x_1, y_1, z_1) \in S, \\ (x_2, y_2, z_2) \in S, \\ \hline (x_1 + x_2, y_1 + y_2, z_1 + z_2) \in S? \end{array} \quad \begin{array}{l} x_1 = 2y_1 + z_1 \\ x_2 = 2y_2 + z_2 \\ \hline \underbrace{x_1 + x_2}_x = 2y_1 + z_1 + 2y_2 + z_2 = 2(\underbrace{y_1 + y_2}_y) + \underbrace{z_1 + z_2}_z \quad \checkmark \end{array}$$

- S é fechado para a multiplicação por escalar:

$$\begin{array}{l} (x_1, y_1, z_1) \in S, \quad x_1 = 2y_1 + z_1 \\ \alpha \in \mathbb{R} \\ \hline (\alpha x_1, \alpha y_1, \alpha z_1) \in S? \quad \underbrace{\alpha x_1}_x = \alpha(2y_1 + z_1) = 2(\underbrace{\alpha y_1}_y) + \underbrace{\alpha z_1}_z \quad \checkmark \end{array}$$

- (b) Uma vez que

$$\begin{aligned} S &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 2y + z\} = \{(2y + z, y, z) : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{(2y, y, 0) + (z, 0, z) : y, z \in \mathbb{R}\} = \{y(2, 1, 0) + z(1, 0, 1) : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \langle (2, 1, 0), (1, 0, 1) \rangle \end{aligned}$$

então o conjunto $\{(2, 1, 0), (1, 0, 1)\}$ é gerador do espaço S . Para verificar que é uma base é necessário que o conjunto também seja linearmente independente, o que neste caso é imediato pois o conjunto é constituído por apenas dois vectores não nulos e que não são múltiplos. Então $\{(2, 1, 0), (1, 0, 1)\}$ é uma base de S e $\dim(S) = 2$.

- (c) O espaço gerado pelos vectores u e v é dado por

$$\langle u, v \rangle = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : (x, y, z) = \alpha u + \beta v, \alpha, \beta \in \mathbb{R}\},$$

pelo que

$$\begin{aligned} (x, y, z) &= \alpha(0, -1, 2) + \beta(1, 0, 1) \\ \Leftrightarrow (x, y, z) &= (\beta, -\alpha, 2\alpha + \beta) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \beta = x \\ -\alpha = y \\ 2\alpha + \beta = z \end{cases} &\Leftrightarrow \left[\begin{array}{cc|c} 0 & 1 & x \\ -1 & 0 & y \\ 2 & 1 & z \end{array} \right] \xrightarrow{L_1 \leftrightarrow L_2} \left[\begin{array}{cc|c} -1 & 0 & y \\ 0 & 1 & x \\ 2 & 1 & z \end{array} \right] \\ &\xrightarrow{L_3 = L_3 + 2L_1} \left[\begin{array}{cc|c} -1 & 0 & y \\ 0 & 1 & x \\ 0 & 1 & z + 2y \end{array} \right] \xrightarrow{L_3 = L_3 - L_2} \left[\begin{array}{cc|c} -1 & 0 & y \\ 0 & 1 & x \\ 0 & 0 & z + 2y - x \end{array} \right] \end{aligned}$$

O sistema anterior é possível se e só se $z + 2y - x = 0$, isto é, se $z + 2y = x$, que é a condição que também define o subespaço S . Logo

$$\langle u, v \rangle = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = z + 2y\} = S.$$

- (d) Uma vez que o espaço vectorial \mathbb{R}^3 tem dimensão 3, então qualquer base de \mathbb{R}^3 tem exactamente três vectores de \mathbb{R}^3 pelo que, para conseguir a base pretendida, é necessário adicionar ao conjunto $\{u, v\}$ um vector que seja linearmente independente destes. Nessas condições o conjunto também gera \mathbb{R}^3 , pelo facto de ser um conjunto linearmente independente com o número de vectores igual à dimensão do espaço. Vamos considerar o vector $(0, 1, 0)$ e verificar que o conjunto $\{(0, -1, 2), (1, 0, 1), (0, 1, 0)\}$, está nas condições pretendidas. Ora,

$$\begin{aligned} (0, 0, 0) &= \alpha(0, -1, 2) + \beta(1, 0, 1) + \gamma(0, 1, 0) \\ \Leftrightarrow (0, 0, 0) &= (\beta, -\alpha + \gamma, 2\alpha + \beta) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \beta = 0 \\ -\alpha + \gamma = 0 \\ 2\alpha + \beta = 0 \end{cases} &\Leftrightarrow \begin{cases} \beta = 0 \\ -\alpha + \gamma = 0 \\ \alpha = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \beta = 0 \\ \gamma = 0 \\ \alpha = 0 \end{cases} \end{aligned}$$

pelo que a única combinação linear nula dos três vectores é a trivialmente nula. Logo os vectores $(0, -1, 2)$, $(1, 0, 1)$ e $(0, 1, 0)$ são linearmente independentes e portanto formam uma base de \mathbb{R}^3 .

4. (a) Os valores próprios de A são dados por

$$\begin{aligned} |A - \lambda I| = 0 &\Leftrightarrow \begin{vmatrix} 1-\lambda & 0 & 0 \\ 1 & 2-\lambda & 1 \\ 0 & 0 & 1-\lambda \end{vmatrix} = 0 \Leftrightarrow (1-\lambda) \begin{vmatrix} 2-\lambda & 1 \\ 0 & 1-\lambda \end{vmatrix} = 0 \\ &\Leftrightarrow (1-\lambda)(2-\lambda)(1-\lambda) = 0 \\ &\Leftrightarrow 1-\lambda = 0 \vee 1-\lambda = 0 \vee 2-\lambda = 0 \\ &\Leftrightarrow \underbrace{\lambda = 1 \vee \lambda = 1}_{\text{multiplicidade dois}} \vee \lambda = 2. \end{aligned}$$

(b) Para verificar se a matriz A é diagonalizável precisamos de determinar os espaços próprios de A e verificar se a dimensão de cada espaço coincide com a multiplicidade do valor próprio que lhe está associado. Começemos pelo espaço próprio associado ao valor próprio $\lambda = 1$, por ser o único valor próprio não simples. Ora,

$$E(\lambda = 1) = \{X \in \mathbb{R}^3 : (A - I)X = 0\}$$

Como

$$[A - I|0] = \left[\begin{array}{ccc|c} 0 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right] \Leftrightarrow \begin{cases} x + y + z = 0 \\ y \in \mathbb{R} \\ z \in \mathbb{R} \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x = -y - z \\ y \in \mathbb{R} \\ z \in \mathbb{R} \end{cases}$$

então

$$\begin{aligned} E(\lambda = 1) &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = -y - z, y, z \in \mathbb{R}\} = \{(-y - z, y, z), y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{y(-1, 1, 0) + z(-1, 0, 1), y, z \in \mathbb{R}\} = \langle (-1, 1, 0), (-1, 0, 1) \rangle \end{aligned}$$

pelo que o espaço $E(\lambda = 1)$ tem dimensão dois e portanto coincide com a multiplicidade algébrica do valor próprio que lhe está associado ($\lambda = 1$). Logo, a matriz A é diagonalizável. Para determinar as matrizes D e P nas condições pretendidas, ainda é necessário determinar o espaço próprio associado ao valor próprio $\lambda = 2$. Tal como no caso anterior, tem-se

$$E(\lambda = 2) = \{X \in \mathbb{R}^3 : (A - 2I)X = 0\}$$

Como

$$\begin{aligned} [A - 2I|0] &= \left[\begin{array}{ccc|c} -1 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{array} \right] \xrightarrow{L_2=L_2+L_1} \left[\begin{array}{ccc|c} -1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{array} \right] \xrightarrow{L_3=L_3+L_2} \left[\begin{array}{ccc|c} -1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right] \\ &\Leftrightarrow \begin{cases} -x = 0 \\ z = 0 \\ y \in \mathbb{R} \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x = 0 \\ z = 0 \\ y \in \mathbb{R} \end{cases} \end{aligned}$$

então

$$\begin{aligned} E(\lambda = 2) &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 0, z = 0, y \in \mathbb{R}\} = \{(0, y, 0), y \in \mathbb{R}\} \\ &= \{y(0, 1, 0), y \in \mathbb{R}\} = \langle (0, 1, 0) \rangle \end{aligned}$$

Então

$$D = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} \quad \text{e} \quad P = \begin{bmatrix} -1 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

são duas matrizes possíveis.

(c) Atendendo a que $A = PDP^{-1}$, então

$$P^{-1}(PDP^{-1})^5P = \underbrace{P^{-1}P}_{=I}D\underbrace{P^{-1}P}_{=I}D\underbrace{P^{-1}P}_{=I}D\underbrace{P^{-1}P}_{=I}D\underbrace{P^{-1}P}_{=I}D\underbrace{P^{-1}P}_{=I} = D^5$$

e como D é uma matriz diagonal, então

$$P^{-1}(PDP^{-1})^5P = D^5 = \begin{bmatrix} 1^5 & 0 & 0 \\ 0 & 1^5 & 0 \\ 0 & 0 & 2^5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 32 \end{bmatrix}$$

(d) De acordo com o teorema de Cayley-Hamilton tem-se $p(A) = 0$, onde $p(\lambda)$ é o polinómio característico da matriz A . Da alínea (a) sabemos que

$$p(\lambda) = (1 - \lambda)^2(2 - \lambda) = (1 - 2\lambda + \lambda^2)(2 - \lambda) = -\lambda^3 + 4\lambda^2 - 5\lambda + 2,$$

pelo que, do teorema de Cayley-Hamilton, tem-se

$$-A^3 + 4A^2 - 5A + 2I = 0.$$

Então

$$\begin{aligned} & P^{-1}(-A^3 + 4A^2 - 6A + 2I)P \\ &= P^{-1}(-A^3 + 4A^2 - 5A - A + 2I)P \\ &= P^{-1}(\underbrace{-A^3 + 4A^2 - 5A + 2I}_{=0} - A)P, \quad \text{pelo teorema de Cayley-Hamilton} \\ &= P^{-1}(-A)P \\ &= -P^{-1}AP \\ &= -D, \quad \text{porque } PDP^{-1} = A \Leftrightarrow D = P^{-1}AP \\ &= \begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{bmatrix} \end{aligned}$$